\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=2.54cm, right=2.54cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\expandafter\def\expandafter\normalsize\expandafter{%
    \normalsize
    \setlength\abovedisplayshortskip{10pt}
    \setlength\belowdisplayshortskip{10pt}
}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 1: Protegé \\ Ingeniería del Conocimiento}}}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
    Tras la realización de la práctica se han atendido las cuestiones planteadas en el enunciado en el presente documento. En primer lugar se responden las preguntas de la sección 5, y a continuación se documentan los cambios realizados en la ontología para satisfacer los requisitos mencionados en el enunciado.

\section{Preguntas}
    \subsection{¿Por qué la clase Wine region y todas sus subclases son abstractas?}

        Son clases abstractas porque no se quiere realizar instancias de ellas. Lo que se busca con estas clases es agrupar regiones y crear una jerarquía de las mismas.

    \subsection{Explicar el criterio por el que se han hecho las subclases de esta clase.}

        Las regiones se han dividido en otras subclases dependiendo del país del que procede el vino. Estas a su vez pueden estar divididas en otras subclases con regiones más específicas del país en concreto. El objetivo de esta división es poder conocer posteriormente la denominación de origen de un vino.

    \subsection{Explicar la parte de la jerarquía de (Wine region)-(Bourdeaux region)-(Margaux region) en relación con la otra parte de la jerarquía (Wine)-(Red wine)-(Red Bourdeaux)-(Medoc-Margaux)}

        La relación existente entre un vino y una región viene determinada por su denominación de origen. Como se ha explicado en la pregunta anterior, una denominación de origen corresponde a una región, a su vez un vino tiene una denominación de origen asignada (atributo \textit{ddo}), por lo tanto, dado un vino se puede deducir la región de la que procede.

\section{Vinos Vega Sicilia}
    
    Para representar el nuevo conocimiento en la ontología hay que realizar tres acciones distintas:
    \begin{enumerate}
        \item Crear nuevas clases cuando la información a representar no se encuentra representada y no es correcto representarla mediante atributos. Por ejemplo, las denominaciones de origen es más correcto representarlas mediante clases \textit{Wine Region} que mediante un atributo simbólico o string.
        \item Crear nuevas subclases cuando el tipo de información ya se encuentra representada, pero no la información en concreto. Este caso representaría crear nuevos tipos de vinos o nuevas denominaciones de origen, donde habría que crear subclases de \textit{Wine} o \textit{Wine Region} respectivamente.
        \item Crear nuevos atributos para clases ya existentes. Cuando se quiere representar información nueva de clases ya existentes, por ejemplo, si queremos representar si un vino viene en botella o tetra-brick habría que añadir a la clase \textit{Wine} un atributo simbólico que pudiese tomar los valores \{Botella, Tetra-brick\}.
    \end{enumerate}

    \subsection{Localización de una bodega}
    % AQUI SE HABLA DE LAS REGIONES
    Para representar la localización geográfica de una bodega es necesario crear una nueva clase llamada \textit{Winery location}, esto se debe a que actualmente no existe ninguna clase que permita representar la localización geográfica de una bodega. Lo más cercano es \textit{Wine Region}, pero son denominaciones de origen, no localizaciones geográficas.

    % AQUI SE EXPLICA EL MOTIVO DE LAS REGIONES
    Esta nueva clase se divide inicialmente en países y dentro de cada país, dependiendo de su organización, en otras sublocalizaciones. En este caso, la subclase \textit{Spanish location} se dividirá en comunidades autónomas,\textit{Castilla y León location}, y las comunidades autónomas en provincias, \textit{Valladolid location}, donde por último se divide en localidades o ciudades, \textit{Valbuena de Duero location}.

    Además es necesario en la clase \textit{Winery} cambiar el tipo de clase que es su atributo \textit{Location}, ya que actualmente es una \textit{Wine Region}, pero no tiene sentido que una bodega tenga denominación de origen. El atributo hay que cambiarlo para que sea del tipo que acabamos de crear, \textit{Winery Location}.

    \subsection{Crianza y Cosecha}
    % AQUI SE EXPLICA LA CRIANZA Y LA COSECHA
    Para añadir la propiedad crianza y añada de los vinos, dado que son características comunes a cualquier vino, independientemente de la zona en la que se produzca, se crean dos nuevos atributos en la clase concreta \textit{Wine}:

    \begin{itemize}
        \item \texttt{crianza:} Atributo de valor simbólico, puede tener los tres valores descritos en el enunciado: `crianza", `reserva" y `gran reserva".
        \item \texttt{cosecha:} Atributo de tipo \textit{Cosecha}. Representa la añada del vino.
    \end{itemize}

    %AQUI SE EXPLICA COMO ESTÁ COMPUESTO COSECHA
    Dado que una cosecha además del año en que se realiza, tiene una calidad, la cual es una característica intrínseca a la misma, se ha creado una nueva clase llamada \textit{Cosecha}. Esta clase posee dos atributos:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{year:} Atributo de valor numérico.
        \item \texttt{calidad:} Atributo de tipo simbólico que puede tener los valores: \texttt{Muy mala}, \texttt{Mala}, \texttt{Normal}, \texttt{Buena} y \texttt{Muy Buena}.
    \end{itemize}

    \subsection{Denominación de origen}
    %AQUI SE EXPLICAN LAS DENOMINACIONES DE ORIGEN
    Para representar las denominaciones de origen se ha añadido en la clase \textit{Wine} un atributo de tipo \textit{Wine Region} llamado \textit{ddo}, ya que representan denominaciones de origen.\\
    Para representar las denominaciones españolas, en \textit{Wine Region} se ha creado una subclase \textit{Spanish region} que se divide a su vez en las denominaciones de origen españolas, en este caso \textit{Ribera del Duero region}.

    \subsection{Tipos de vino}
    %Marca del vino
    Para representar los tipos de vinos se han creado dos clases nuevas (\textit{Valbuena 5º y Vega Sicilia Unico}) como subclases de \textit{Red Wine}. La marca del vino ya viene representada en la ontología dada mediante el atributo \textit{name} de la clase \textit{Wine}, por lo que no hay que realizar ningún cambio adicional en la ontología.

    \subsection{Porcentaje de uva}
    %PORCENTAJES DE UVA
    Para poder contemplar los distintos porcentajes de uva dentro de un vino se ha modificado la clase \textit{Wine grape} añadiendole el atributo \textit{porcentaje} de tipo Integer, el cual puede tomar valores entre 0 y 100, que se corresponde con el porcentaje de ese tipo de uva. Sin embargo no sabemos como contemplar que la suma de los porcentajes de las uvas empleadas para un vino en concreto sea 100.

    \subsection{Año de la bodega}
    %Año de la bodega
    Para contemplar el año de creación de la bodega, se modifica la clase \textit{Winery} añadiendo un nuevo atributo de tipo Integer llamado \textit{Fundación}.

    \subsection{Nota de cata}
    La nota de cata se podría representar de dos formas:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Utilizando los atributos de \textit{Wine}}: Dada la nota de cata, deducir los valores correspondientes para los atributos \textit{body, flavor y sugar}. Aunque habría que contrastarlos con un experto para saber si son correctos.
        \item \textbf{Con un nuevo atributo}: Crear un nuevo atributo de tipo String que consista en la nota de cata exacta. De esta forma no se pierde información. En nuestra ontología hemos optado por esta opción.
    \end{enumerate}

\section{Conclusiones}
    La realización de la práctica nos ha resultado útil para entender como debemos abordar los problemas de este tipo la importancia de realizar correctamente el diseño.

    Hemos echado de menos alguna clase más de práctica y una mejor explicación de lo que son exactamente todos los términos que manejamos, ya que por ejemplo la denominación de origen nos ha supuesto algunos problemas por no saber exactamente que es, como se utiliza y que relación tiene con el resto de datos del problema, además de estar identificada inicialmente dentro de la ontología con un nombre confuso (\textit{Wine Region}).

    La práctica se nos ha hecho algo corta para todo el tiempo disponible, no sabemos si es porque lo hemos hecho muy mal y nos hemos saltado muchas cosas, o hemos ido muy adelantados, pero hay que agradecer el margen de tiempo, ya que las otras asignaturas tienen unos plazos bastante más ajustados.
\end{document}
